% Bu döküman Emacs 24 ile yazılmıştır.
% Dökümanda makale şablonu kullanılmıştır.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Stylish Article
% LaTeX Template
% Version 2.1 (1/10/15)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Mathias Legrand (legrand.mathias@gmail.com) 
% With extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% SAYFA VE DİĞER DÖKÜMAN AYARLARI
\documentclass[
  10pt, % Ana döküman yazı boyutu
  fleqn
]{SelfArx}

\usepackage[turkish]{babel} %Türkçe bölüm isimleri
\usepackage[utf8]{inputenc} %Türkçe karakterler
\usepackage[T1]{fontenc} %Türkçe heceleme

\title{\textbf{Linux Komut Satırı Özet}} % Makale başlığı
\authors{\bf{Emre ONGUN\textsuperscript{1}*}} % Yazar
\Abstract{Linux hakkında öğrendiğim ve sık hatırlamam gereken
  bilgileri unutmamak, unutursam da hatırlamak için not aldığım makale
  tarzındaki dökümanım.}

\date{\today}
\begin{document}
\flushbottom  
\maketitle % Başlık ve özet kutusunu yazdırır
\tableofcontents
\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

\section{Sistem Bilgisi Öğrenme}
Dağıtım ile ilgili bilgiler.

\$ lsb\_release -a 

\$ uname -a

\# fdisk -l\\
\\
Sistem bilgisi için:

\$ inxi -Fr

\section{Çalışma Düzeyleri}
Linux sistemlerde 7 çalışma düzeyi vardır. 0'dan 6'ya kadar sırası ile:
\begin{enumerate}
  \item Servislerin çalışmadığı ve kapatma işleminin yapıldığı \textbf
    {hallt} seviyesi.
  \item Tek kullanıcı \textbf{(single user)}, ağ servislerinin
    çalışmadığı, sistem bakımı için kullanılan düzey.
  \item Ağ desteği olmadan çok kullanıcılı çalışma düzeyi.
  \item Ağ destekli çalışma düzeyi.
  \item Kullanılmaz. Kullanıcı tarafından özel olarak tanımlanabilir.
  \item Grafiksel kullanıcı arayüzünün çalıştığı düzey.
  \item Sistem yeniden başlatma \textbf{(reboot)} düzeyi.
\end{enumerate}


Çalışma düzeyleri arasında \textbf{init} komutu ile geçiş yapılabilir.
Çalışma düzeyleri ilel ilgili betikler /etx dizini altındaki rc?.d
dizinlerinde yer alır. Bir çalışma düzeyi başlatıldığında ilgili dizin
altındaki \textbf{S} ile başlayan betikler çalıştırılır, \textbf{K}
ile başlayan betikler durdurulur. Bu harflerden sonraki numaralar sıra
numaralarıdır.

\section{Servisleri Başlatma-Durdurma}
Servisler ile ilgili betikler /etc/init.d dizini
altındadır. Servisleri başlatmak-durdurmak-durumuna bakmak için:

\# /etc/init.d<servis> start|stop|status

\# service <servis> start|stop|status

\section{Kullanıcı İşlemleri}
\textbf{/etc/passwd} dosyasında kullanıcı ile ilgili bilgiler.\\
\textbf{/etc/shadow} dosyasında parolaraların şifrelenmiş halleri bulunur.\\
\textbf{/etc/issue} dosyasında kullanıcı giriş yapmak istediğinde
ekrana yansıtılıcak mesaj bulunur.\\
\textbf{/etc/motd} sisteme her başarılı girişten sonra gösterilecek
mesajın dosyasıdır.\\
\textbf{/var/run/utmp} Sistemde olan kullanıcıların kaydedildiği
dosya. Bu dosya bir tex dosyası değildir. İkili kod biçiminde
yazılmıştır. Dosyanın içeriğini okumak için \emph{strings} yazılımı
kullanılabilir.
Dosyanın biçimi \emph{file} komutu ile öğrenilebilir.
\newline \\
Sisteme kullanıcı ekleme-kaldırmak; kullanıcının şifresini
değiştirmek; kulanıcının üye olduğu gurubu
görmek; gruba kullanıcı eklemek-kaldırmak
için kullanılan komutlar:

\# adduser <kullanıcı> \emph{ve ya} \# useradd <kullanıcı>

\# deluser -r <kullanıcı> \emph{ve ya} \# userdel \ldots

\# passwd <kullanıcı>

\$ groups <kullanıcı>
\newline \\
Kullanıcının hesabını kitlemek ve aktifleştirmek ve diğer işlemler:

\# usermod -L <kullanıcı>

\# usermod -U <kullanıcı>

\$ who

\$ whoami

\$ chage -l <kullanıcı> \emph{kullanıcının parola durumu}
\newline \\
Dosya-dizin yetkilendirmeleri:

\$ chmod [ugoa] [+=-] [rwxst] <dosya/dizin>

\emph{ve ya}

\$ chmod ??? <dosya/dizin>

\emph{? işareti yerine 1,2,4 sayılarının  uygun toplamları
  gelicek. Alt dizinlerinkini de değiştirmek için -R parametresi
  eklenir}\\ 

Burada `=' yetki eşitlemesi, `s' ve `t' sırasıyla suid biti ve sticky
bitidir.

? işareti yerine gelebilecek sayılrın parçalarının karşılığı: r=4, w=2, x=1\newline
\\
Dosya özniteliklerini değiştirmek:

\# chattr +i <dosya> \emph{dosyayı değiştirilemez yapar}

\$ lsattr -R <dizin> \emph{dizin aldındaki dosyaların özniteliklerini
  gösterir}

Daha fazlası için komutların man sayfaları incelenebilir.

\section{Program Kurmak}
\subsection{Paket Yönetim Araçları İle Paket Kurma}
dpgk, apt-get, rpm, yum yöneticileri için bir kaç sık kullanılan komut

\# dpkg --install <paket.deb>

\$ dpkg --status <paket.deb> \emph{kurulu paket hakkında bilgi}

\$ dpkg --info <paket.deb> \emph{\textbf{kurulmamış} paket hakkında
  bilgi}

\# dpkg --purge remove <program>

\# rpm -ivh <paket.rpm> \emph{kur - işlemleri göster - kurulum oranını
  göster}

\# rpm -ev <paket.rpm> \emph{paketi kaldır}

\# apt-get autoremove

\# apt-get autoclean

\subsection{Kaynak Koddan Paket Derleme}
Sıkıştırılmış ve arşivlenmiş kaynak kodu açtıktan sonra genellikle
sırayla şu komutlar verilir.

\# ./configure \emph{Derlenecek dosyaları yapılandırır.}

\# meke \emph{Kaynak kodu derler.}

\# meke install \emph{Derlenmiş kodu dosya sistemine yerleştirir.}

\section{Dizin İşlemleri}

Dizin oluşturma ve silme:

\$ mkdir <dizin>

\$ mkdir -p <dizin/altdizin>

\$ rm -ir <dizin/altdizin> <dizin2/altdizin> \emph{silmek için onay al}

\$ rm -fr <dizin/altdizin> \emph{onay istemeden sil}

\$ rmdir -p <dizin/altdizn>

\$ pwd \emph{içinde bulunulan dizinin tam yolu.}

\$ cd - \emph{Bir önceki dizine geri geçer.}

\section{Dosya İşlemleri}
\subsection{Temel İşlemler}
\paragraph{Dosya oluşturma:}

\$ touch <dosya> \emph{dosya varsa günceller, yoksa oluşturur }

\$ \textbf{tee} <dosya> \emph{komutu bir dosya oluşturur ve yazılan yazıyı hem o
  dosyaya hem de sıtandart çıktıya yazar.}
\newline \\
\paragraph{Dosyaya içerik ekleme ve içerik düzenleme:}

\$ echo ``içerik'' >> <dosya> \emph{Dosya yoksa oluştur ve içerik
  ekler. Varsa son satırına ekler.}

\$ ls -la | \textbf{tee} <dosya> \emph{dizin içeriğini hem standart çıktıya hem
  de dosya ya yazar}

\$ pr -o 5 --width=65 <dosya> > <çıktı> \emph{kenar boşluğu 5 satır
  boyu 65 olan çıktı üretir}

\textbf{tr} komutu dosya içindeki karakterleri değiştirir ya da
siler.\cite{LPI} % Kaynakçaya atıf

\$ \textbf{tr a-zA-Z A-Za-z} < kaynakdosya > değişmişdosya

\emph{büyük-küçük harf değiştir}

\$ fmt -w 80 <dosya> \emph{dosya satırlarını 80 karaktere ayarlar.}

\$ fmt -u <dosya> \emph{kelimeler arası tek, cümleler arası iki boşluk}

\$ echo ``1 GNU 2 Linux 3 Parabola'' | \textbf{tr -d [:digit:] >} <sayılarolmadan.txt>
\newline \\
\paragraph{Dosyayı okuma:}\\
Bu okuma işlemleri ``>'' ve ``>>'' yönlendirmeleri ile
bir dosyaya yönlendirilebilir.

\$ \textbf{paste} <ilk dosya> <ikinci dosya> \ldots \emph{Ard arda
  yazılan dosyaların içeriklerini sütunlar halinde birleşik gösterir.}

\$ \textbf{join -1 1 -2 1 <dosya1> <dosya2>} \emph{dosyaların
  1. sütunlarını ortak kullanarak birleştirir.\cite{LPI}}

\$ more </dizin/dosya>

\$ less </dizin/dosya>

\$ \textbf{tail -n <bir kaç> <dosya1> <dosya2>}
\emph{==> dosyaz <==%
  ifadesi ile dosyaları ayırarak son bir kaç satırını gösterir} 

\$ \textbf{head -n <bir kaç> <dosya1> <dosya2>}

\emph{==> dosyax <==%
  ifadesi ile dosyaları ayrırarak başından bir kaç satır gösteri.}

\$ sort <dosya> \emph{dosyanı satırlarının sıralanmış görüntüsü}

\$ wc [-lcw] <dosya> \emph{dosyanın satır,kelime ve karakterlerini
  sayar}

\$ cat -b <dosya1> <dosya2> \emph{boşluklar hariç numaralandırarak
  göster}

\$ nl <dosya> \emph{dosya satırlarını cat -b gibi numaralar}

\$ cut -d : -f1,7 /etc/passwd \emph{passwd dosyasının : ile ayrılmış
  1. ve 7. sütunlarını gösterir.}

\$ \textbf{grep} <kelime> <dostya> \emph{dosya içinde kelime arar}

\$ cat <dosya> | \textbf{grep -ni} <kelime> \emph{kelimenin geçtiği
  satırları numaralandır ve büyük küçük harf ayırmaz.}

\$ cat <dosya> | \textbf{tr -d} <A> \emph{dosyayı A harfini silinmiş gösterir.}
\newline \\
\paragraph{Dosya durum bilgileri:}

\$ \textbf{ls -F} \emph{*/=@| işaretlerini ekler. *
  çalıştırılabilir dosya; @ sembolik bağ; = sokey dosyaları; | FIFO
  dosyaları için \ldots}

\$ file <dosya>

\$ stat <dosya> \emph{dosyanın durumu hakkında bilgi verir.}

\$ \textbf{find} /dizin \textbf{-name} dosya \emph{dizin içinde 
  dosyayı arar}  \label{find}

\$ \textbf{find} /dizin \textbf{-prem} 777 \emph{dizin içinde 777
  izinli dosyaları arar}

\$ locate <ifade> \emph{ifadeyi her yerde arar.}

\$ \textbf{whereiss} <program> \emph{programın çalaıştırılabilir dosyasını ve
  man sayfasının bulunduğu dizini gösterir.}

\$ \textbf{which} <program> \emph{programın çalıştırılabilir dosyasının
  yolda bulunduğu dizini arar.}
\newline \\
\paragraph{Dosya taşıma, kopyalama, bağlantı oluşturma:}

\$ \textbf{ln -s <asıl dosya> <sembolik bağ>}

\$ cp -iv <dosya> <kopya> \label{cp}

\$ mv -i <eskiyer/dosya> <yeniyer/dosya> \emph{hedef dosya varsa
  kullanıcıya sor}
\newline \\
\textbf{Dosya silme:}

\$ \textbf{find /tmp -type f -ctime +60 exec rm \{\}%
$\backslash$}%
\emph{60 günden fazla süredir değiştirilemeyen dosyaları
  siler. Dosyalat \{\} işaretine yerleştirir ve komutu aynen uygular.}

\$ rm -fv <dosya> \emph{alt dizinlerle birlikte zorla sil ve
  değişiklikleri göster.}

\subsection{Sıkıştırma, Açma, Arşivleme}
Dosya sıkıştırma,arşivleme ve açma işlemleri için tar komutu
kullanılır. Arşivlenmiş dosyanın uzantısı .tar olur. Eğer gzip ile
sıkıştırma yapılmışsa .tar.gz ve ya .tgz uzantsı oluşur. Eğer bzip2 ile
sıkıştırma yapılmışsa .tar.bz2 ve ya .bzip2\\
Tar yazılımı ile kullanılan parametreler:

-c arşiv oluştur

-x arşiv aç

-f arşiv dosyası ismi belirle

-v işlem yapılan dosyaları göster

-z gzip ile sıkıştır

-j bzip2 ile sıkıştır

-C işlemleri belirtilen dizin içinde yap
\newline
Bir kaç örnek:

\$ tar -cf <arşiv.tar> <dosya1> <dosya2> \emph{Dosyaları arşiv.tar
  isminde arşivler}

\$ tar -xvf <arşiv.tar> -C <dizin> \emph{Belirtilen dizin içine arşivi
  açar}
\newline
Dosyaları arşivlemeden sıkıştırmak için gzip,bzip2 yazılımları ve bu
sıkıştırılmış dosyaları açmak için gunzip,bunzip2 komutları
kullanılabilir.

\section{Uçbirim}
Ters tırnak (\`{}) ifade içinde komut olarak algılanır. \\
Örneğin: \emph{\$ echo sistemde \`{}who | wc -l\`{} kullanıcı var} komutu,
``sistemde 2 kullanıcı var'' yazdırır.

Uçbirimde kullanılan öntanımlı kabuğu değiştirmek için \textbf{chsh -s
  </kabuk/yolu>} komutu kullanılır.

\subsection{Giriş-Çıkış Yönlendirmeleri}
Linux'da üç adet öntanımlı dosya tanımlayıcısı vardır; stdin,stdout ve
stderr. Her bir tanımlayıcının numarası vardır.
\textit{stdin} dosya numarası 0'dır. \textit{stdout} dosya tanımlama
numarası 1'dir. \textit{stderr} dosya numarası 2'dir.

stdin yönlendirmesi ``<'' işareti ile, stdout yönlendirmesi ``>'' ve
``>>'' işareti ile, stderr yönlendirmesi ``2>'' işareti ile
yapılır.

\textit{Örnekler:}

\$ cat < \textit{dosya}

\$ env > çevre\_değişkenleri.txt

\$ echo \mbox{``değişken = yeni''} >> çevre\_değişkenleri.txt

\$ touch dosya.txt 2> /tmp/err.log

\$ cat dosya.txt > /tmp/err.log 2>\&1 \emph{stderr ve stdout'u
  err.log dosyasına yönlendiri.}

\$ cat dosya.txt 2>\&1> /tmp/err.log \emph{stderr'i sdtout'a yönlendirir.}
\newline \\
Birden fazla komut \$\$, || ve | boru yapısı ile birbirine bağlanabilir.\\
\$\$ ve bağlacıdır. || ve ya bağlacıdır. | ile öndeki komutun çıktısı
sonrakine yönlendirilir. 

\$ ls -la | grep <aranan kelime>

\subsection{Çevre Değişkenleri}
Çevre değişkenlerini öğrenmek için \textbf{echo \$DEĞİŞKEN} komutu
kullanılır. O anda tanımlı çevre değişkenleri \textbf{env} komutu ile
listelenir.

Değişken sadece içinde bulunulan kabuk için tanımlanacaksa
\mbox{\textbf{değişken = değer}} şeklinde, genel olarak tanımlanacaksa
\mbox{\textbf{export değişken = değer}} şeklinde tanımlanır. Tanımlı olan
çevre değişkenini silmek için ise \textbf{unset} komutu
kullanılır. Değişkenlere erişmek için değişkenin başına `\$' işareti
yazılır.

\begin{description}
  \item[HOME :] Ev dizini.
  \item[SHELL :] Kullanıcının kabuğunun tam yolu.
  \item[LANG :] Sistemde tanımlı olan dil.
  \item[EDITOR :] Ön tanımlı metin düzenleyici.
  \item[PATH :] Çalıştırılabilir dosyaların arandığı yol. Bu yola yeni
    bir dizin eklemek için \$PATH=\$PATH:/yeni/dizin komutu verilir.
  \item[PS1 ve PS2 :] Esas komut satırı ve yardımcı komut satırı.
\end{description}

\section{Düzenli İfadeler}
\begin{description}
\item[[] :] İçindeki karakterlerin isteniln şablonda sırayla
kullanılacağını belirtir.

\$ grep a[bc] <dosya> \emph{dosya içinde `ab' ve `ac' kelimelerini arar}

\$ grep a[1-5] <dosya> \emph{dosya içinde `a1'den `a5'e kadar
  kelimeleri arar}\\
\item[Nokta (.) :] Bulunduğu yerde herhangi bir karakter anlamına
gelir.\\
\item[Yıldız (*) :] Karakter dizisi anlamına gelir.\\
\item[\^{} ve \$ :] Satır başı ve satır sonu.\\
\item[\textbackslash< ve \textbackslash> : ] Satır başı ve satır sonu.\\
\item[[\^{}..] :] Küme içindeki karakterler haricinde herhangi bir.\\
  karakter. Nokta işaretlerinin yerine ikitane karakter ya da aralık gelmeli.\\
\item[\textbackslash :] Özel karakterlerin normal karakter olarak
algılanmasını sağlar.\\
\item[\textbackslash\{n\textbackslash\} :] n kez tekrar.\\
\item[\textbackslash\{n,m\textbackslash\} :] en az n en fazla m kez
tekrar. m yazılmaya bilir.\\
\item[\textbackslash+ :]En az bir kez tekrar.\\
\item[\textbackslash? :] Sıfır ya da fazla tekrar.\\
\item[\textbackslash| :] Kendisinden önceki ve ya sonraki karakter.\\
\item[\textbackslash(..\textbackslash) :] Grup olarak düzenli
deyimler.\\
\end{description}

\section{Sed ve Awk}
\subsection{Sed}
Sed programı metin belgeleri üzerinde komutlar kullanarak
değişiklikler yapmak için geliştirilmiştir. Komutlar konsoldan
doğrudan girilebileceği gibi bir dosyadan da alınabilir. Kullanılan
parametrelerden bazıları:

\textbf{-n :} Sadece belirtilen satırlara uygula.

\textbf{-e :} Düzenleme komutuna hazırlar.

\textbf{-f :} Sonraki komutun dosya adı olduğunu bildirir.

\textbf{-r :} Düzenli ifadeler için.

\textbf{p :} Ekrana \emph{(-büyük ihtimalle sıtandart çıktıya-}
yazdır.

\textbf{d :} Silme komutu.
\newline \\
Sed komutu 4 parçacan oluşur. Bu parçaalar /\ldots/\ldots/ şeklinde
ayrılmıştır.

\$ sed -n ``s/<değişecek ifade>/<yeni ifade>/g'' <dosya>
\emph{g yazılmassa dosyanın tamamı yerine her satırın ilk kelimesi
  değişir.}

\$ sed -e ``5d'' <dosya> \emph{Dosyanın 5. satırını sil}

\$ sed ``/\^{}\$/d <dosya> \emph{Tüm boş satırları sil}

\$ sed ``s/*\$// <dosya>'' \emph{Satırların sonundaki
  boşlukları sil}

\$ sed ``/foo|bar/ d'' <dosya> \emph{dosya içindeki ``foo'' ve
  ``bar'' kelimeleri geçen satırları sil}

\$ sed ``y/123/abc/'' <dosya> \emph{1,2,3 karakterlerini
  a,b,c ile değiştirir.}

\$ sed ``s/yeni/eski/'' <eskidosya >yenidosya
\emph{dosyalardan yönlendire yapılabilir}

\$ sed ``s/$\backslash$([a-zA-Z]*$\backslash$) % \ işareti kodu epey uzattı
  $\backslash$([a-zA-Z]*$\backslash$) /$\backslash$1 /'' <eskidosya
  >yenidosya

\emph{ ``$\backslash$(`` ve ``$\backslash$)'' işaretleri kendi
  eşleşmesini istediğimiz kısımları belirtir. Birden çok eşleşme
  durumunda $\backslash$1 ve $\backslash$2 şeklinde eşleşen kısmı
  kullanabiliriz.}

\$ echo ``123 abc'' | sed ``s/[0-9]*/\& \&/'' \emph{\emph{\&}
  işareti bulunan her ne ise onun yerine geçer}
\newline \\
Değişt rilecek akrakter içinde / işaretleri ivarsa ayraç olarak \_ ve
: karakterleri de kullanılabilir. Yani
``s/\ldots/\ldots/'' gibi bir ifade yerine ``s\_\ldots\_\ldots\_'' ve
ya ``s:\ldots:\ldots:'' ifadesi kullanılabilir.

\$ sed ``:/usr/bin:/usr':'' <dosya>
\newline \\
Sıralı kullanılacak komutlar bir dosyaya şablon olarak kaydedilip bu
sed bu dosyadan çalıştırılabilir. Sed komutlarının kaydedilidiği dosya
\textbf{-f} parametresi ile çağırılır.

\$ sed -f <sed komut dosyası> <işlem yapılacak dosya>
\newline \\
Daha fazla örnek için kaynak: \cite{LPI}
\subsection{Awk}
Awk metin dosyalarını işleyerek değişiklik yapmaya yarayan bir betik
dilidir. Yorumlayıcısı vardır. Komutlar dosyadan alındığında sırayla
çalıştırılır. Sadec dosya işlemleri için değil komut çıktılarını
düzenlemede de kullanılır.

Komutları bir dosyadan çalıştıracağımızda awk yorumlayıcısını
\textbf{-f} parametresi ile çalıştırırız. Awk kaynak dosyalarında
uzantı zorunluluğu olmamasına rağmen ben .awk uzantısını dosyalara ekleyeceğim.

\$ awk -f <awk\_betik> <kaynak dosya.awk>

\$ awk <desen> \{aksiyon\} <dosya>

\$ awk ``BEGIN \{print \textbackslash``ekrana yazdırılacak
cümle\textbackslash''\}''
\newline
Awk kullanımında bilinmesi gerekenler:
\begin{itemize}
\item Komutlar tek tırnak işareti içine yazılır.
\item `\$' işlencek dosyadaki sütunları ifade eder. Varsayılan olarak
  kolonlar boşluklara ayrılmıştır. \$0 tüm sütunları, \$1 1. sütünu
  ifade eder.
\item \textbf{NR} toplam kayıt (satır) sayısı. \textbf{NF} toplam
  sütun sayısı.
\item \textbf{-F} alan ayracı işaretini belirlemk için.

  \$ awk -F: '\{print \$1,\$4\}' <dosya> \emph{Dosya içnde : karakteri
    ile ayrılmış sütünlardan 1.si ve 4.sü gösterilir.}
\item \textbf{FS} alan ayracı.

  \$ awk '\{print \$1,\$3\}' FS=``:'' <dosya>
\item \textbf{/../} düzenli ifadeler.  
\end{itemize}
Awk içerisinde matematiksel (+,++,+=,-,--,-=,*,*=,/,/=) ve mantıksal
(<,<=,>,>=,==,!=,\&\&,||) ifadeler de kulllanılır. 

\$awk -F: '\$1==``<aranan kelime>'' {print \$0}' <dosya>  \emph{dosya içinde
  aranan kelime geçen satırları belirler.}

\$ awk '{print toupper(\$0) }' <dosya> \emph{Dosya içindeki harfleri
  büyütür.}

\$ ls -l | awk '/tex/ \{print \$9\}'

\$ awk < <dosya> '\{ print \$2,\$3 \}' \emph{dosyanın 2. ve
  3. sütunlarını yazdır}

\$ ls -l | awk -F. '\$2=="tex" \{print \$0\}' \emph{.tex uzantılı
  dosyaları göster}

\$ awk -F: 'NR>3 {print}' <dosya> \emph{3. satırdan sonrasını göster.}

\$ awk 'END \{print NR\}' <dosya> \emph{Dosyanın satır sayısı}

\section{xargs}
Girdi olarak aldığı verileri tek tek sonraki programa argüman olarak
verir.

\$ ls *\~{} | xargs rm \emph{sonunda \~{} işareti olan dosyaları
  siler}

\$ find /etc -name *.conf | ls -l

\$ find /Resimler -name *.jpg -type f | xargs tar -cvzf jpeg.tar.gz

\emph{.jpg dosyalarını bul ve sıkıştır}

\$ ls \textbf{--color=none} article\_* | awk -F. '\{print \$1\}' | xargs mkdir

\emph{article\_ ile başlayan dosyaları uzantısı olmayan isimlerde
  dizin oluşturur. \texttt{--color=none} ifadesi dizin isimlerinin
  temiz çıkması içindir.}

\$ ls \textbf{--color=none} article\_*.zip | awk -F. `\{print \$1\}' | \textbf{xargs -i unzip \{\}.zip -d \{\}}

\emph{article\_*.zip dosyalarını article\_* dizinlerine açar}
\newline \\
-i parametresi \{\} işaretlerinin olduğu yere bulnan parametreyi yerleştirir.
\section{Ağ Yazılımları ve Komutları}
IP yapılandırması hakkında bilgi görmek için \textbf{ifconfig}
kullanılır.
Kablosuz ağ yapılandırması için de \textbf{iwconfig} yazılımı
kullanılır.

\# ifconfig eth0 <ip adresi> <alt ağ maskesi>
\newline \\
Bir adresin aktifliğini kontrol etmek için \textbf{ping} komutu ile
ping atılır.

\# ping -c 3 <adres> \emph{üç kez ping at}
\newline \\
Paketlerin hedefe ulaşana kadar geçtiği yönlendiricileri görmek için
\textbf{traceroute} komutu kullanılır.

\# traceroute <adres>
\newline \\
Ağ bağlantıları, yönlendirme tablosu vs. bilgisi almak için kullanılan
bir komut da \textbf{netstat}'dır.

\$ netstat -antp
\newline \\
Hedef site ile ilgili kimlik bilgisi almak için \textbf{whois} komutu,
ayrıntılı bilgi almak için \textbf{dig},\textbf{host} komutları kullanılır. 

\$ whosi www.istanbul.edu.tr

\$ dig fen.istanbul.edu.tr

\$ host -C www.gnu.org
\newline \\
Yönlendirme tablosu ile ilgili bilgi almak için \textbf{route}
yazılımı kullanılabilir.

\subsection{DNS Ayarları}
Kullandığımız alan adı sunucularının ip adresi /etc/resolv.conf
dosyasında tutulur. Bilgisayar yeniden başlatıldığında ayarların
değiştirilmemesi için \textit{chattr +i /etc/resolv.conf} komutu ile
bu dosya değiştirilemez hale getirilebilir. Yalnız bu dosyayı
değiştirmek yasaklandıktan sonra sistem açılışında hata mesajları görülebilir.

\subsection{Wget}
İnternetten dosya indirmeye yarayan bir yazılımdır.

\$ wget <indirilecek dosyanın adresi>

\section{Zamanalanmış Görevler}
Zamanlanmış görevlerei \textbf{cron} servisi yerin getirir. Bu servis
\textbf{crontab} komutu ile kullanılır. Uçbirimden \textbf{crontab -e} komutu
verildiğinde vim düzenleyicisi ile kullanıcıya özel cron dosyası
açılır. Düzenleme yapılığ çıkıldığında cron servisi yapılan ayarlar
ile çalışmaya başlar. 

Cron uygulamasının konfigürasyon dosyası /etc/crontab dosyasıdır.

Cron dosyasında 6 tane bölüm vardır. İlk beş tanesi işle ilgili zaman
bilgisi, son bölüm çalıştırılacak komut içindir.
Cron dosyasının bölümleri: 
\begin{description}
\item[1.Bölüm :] Dakika bölümü. 0-59 arası değer alır.
\item[2.Bölüm :] Saat bölümü. 0-23 arası değer alır.
\item[3.Bölüm :] Gün bölümü. 1-31 arası değer alır. * ile
  işaretlenirse her gün anlamına gelir. Bir kaç farklı değer
  alabilir.
\item[4.Bölüm :] Ay bölümü. 1-12 arası değer arlır. * ile
  işaretlenirse her ay demektir. Ayrı değerler verilebileceği gibi
  aralık da verilebilir.
\item[5.Bölüm :] Gün bölümü. 0-7 arası değer alır. 0 ve 7 Pazar
  içindir. * her gün demektir.
\end{description}

Zamanlanmış görevleri görmek için \textbf{crontab -l} komutu,
görevleri silmek için \textbf{crontab -r} komutu verilir.

\section{Linux Kayıt (Log) Dosyaları}
Log dosyaları \textbf{/var/log} dizini altında tutulur. Bu dosyalardan
bazıları:
\begin{description}
\item[auth.log :] Kullanıcılar ile ilgili kayıtlar
  bulunmaktadır. Sisteme giriş tarihleri, oturum bilgileri
  gibi bilgiler yer arlır.
\item[userlog :] Kullanıcının sürçleri ile ilgili kayıtlar bu
  dosyasında bulunur.
\item[messages:] Sistemle ilgili olayların kaydedildiği log
  dosyasıdır. Bu dosyaya yapılan son kayıtlar \textbf{tail -f
    /var/log/messages} komutu ile okunabilir.
\item[dmesg :] Sistem açılırken gerçekleşen olayların kaydedildiği
  dosyadır. \textbf{dmesg | more} komutu ile içeriği okunabilir.
\item[last :] Sistemde oturum açan kişileri listelemek için
  \textbf{last} komutu kullanılabilir. Son 15 kullanıcı için
  \textit{last -15}  
\end{description}

\section{Faydalı Komutlar/Yazılımlar}
\begin{description}
  \item[man :] Klavuz sayfalarını gösterir.
  \item[ldd :] Paylaşımlı kütüphane bağımlılıklarını
    görüntüler. \textbf{less <program/yolu>} şeklinde kullanılır.
  \item[chsh :] Oturumda kullanılan kabuğu değiştirir. \textbf{chsh
    -s </kabuk/yolu>} şeklinde kullanılır. Ön tanımlı kabuk değişir.
  \item[cp :] dosya kopyalar. Örnek için \pageref{cp}. sayfaya bakınız.\\
    -i parametreli: dosya mevcutsa kullanıcıyı uyarır.\\
    -f parametreli: dosya mevcutta olsa kopyalama yapar.\\
    -p dosya özelliklerini korur. Erişim zamanı, modu; değişme zaman,
    \ldots\\
    -r alt dizinlerle birlikte kopyalar.
    -v yapılanları stdout'a yansıtır.
  \item[find :] Dosya ve dizin aramak için. Uçbirimde: 
    \$ find <dizin> <seçenekler> şeklinde
    kullanılır. Aramaya içinde bulunduğu dizinin alt dizinlerini de
    dahil eder. \pageref{find}. sayfada uygulamaları var.\\
    -name isim: İsim adında dosya arar.\\
    -iname isim: Büyük/küçük harf duyarsız ararma.\\
    -type tip: Belirtilen tipte dosya arar. f normal dosya, d dizin, b
    blok dosya, c karakter dosyası, l sembolik bağ içindir.\\
    -print: Bulunan dosyaların ekranda görünmesini sağlar.\\
    -maxdepth n: n kadar alt klasörde arar.\\
    -exec: Arama sonuçları üzerinde komut çalıştırmayı
    sağlar. \{\}$\backslash$ parametrenin bittiğini ifade eder.\\
    -cnewer dosya: verilen tarihten sonra değiştirilen dosyalar.\\
    -amin n: n dakika önce erişilen dosyalar.\\
    -cmin n: n dakika önce durumu değişen dosyalar.\\
    -atime n: n gün önce erişilmiş dosyalar.\\
    -mtime n: n gün içinde işlem gören dosyalar.\\
    -ctime n: n gün içinde değiştirilen dosyalar.\\
    \newline
    n değerleri yerine +n,-n değerleri de verilebilir.
\end{description}

\section{Dosya Sistemi Oluşturma}
Dosya sistemi oluşturmak için \textbf{mkfs} komutu kullanılır. Bu
komut ön tanımlı olarak \textit{ext2} linux dosya sistemi
oluşturan \textbf{mke2fs} komutunu çalıştırır. \textbf{-t}
parametresi ile farklı dosya sistemleri de oluşturulabilir.

\# \textbf{mkfs -t msdos /dev/sdb1} \emph{mkdosfs komutunu çalıştırır}
\\ \newline
mkfs yerine doğrudan dosya sistemine ait komutu da çalıştırabilir. \\
Bu komutlar: \\ \newline
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} % c: ortala, r: sağa yaslı, l: sola yaslı
  \hline
  mke2fs & mkdosfs & mkfs.bfs & mkfs.cramsfs & mkfs.vfat \\
  % yeni bir  satır başlatmak gerekiyormuş
  \hline
  mkfs.ext2 & mkfs.msdos & mkfs.xfs & mkfs.btrfs & mkfs.minix \\
  \hline 
  mkfs.ext3 & mkfs.ext4 & mkfs.ext4dev & mkfs.ufs & mkfs.jfs \\
  \hline
\end{tabular}
\\ \newline
ext3 dosya sistemi ext2 dosya sisteminin günlükleme (journaling)
özelliği eklenmiş halidir. ext3 dosya sistemi oluşturmak için
aşağıdaki üç komut da kullanılabilir.

\# \textbf{mkfs -t ext3 \ldots}, \# \textbf{mkfs.ext3 \ldots},
\# \textbf{mke2fs -j \ldots}

\# mke2fs -j /dev/sda2

\section{Swap Alanı oluşturma}
Swap alanı oluşturmak için \textbf{mkswap} komutu kullanılır. Dosta
sisteminde bir dosya da swap alanı olarak kullanılabilir. Swap
dosyasını aktifleştirmek için \textbf{swapon} komutu kullanılılır.\\
512 MB swap alanı için:

\# dd if=/dev/zero of=/swapdosyasi bs=1024 count=524288
\emph{1024*512}

\# mkswap /swapdosyasi

\# chdown root:root /swapdosyasi

\# chmod 0600 /swapdosyasi

\# swapon /swapdosyasi
\newline
swapon -s komutu ile dosya tabanlı swap dosyaları listelenebilir.

\section{Dosya Sistemi Bakımı}
Dosya sistemi bakımı ve dosya sistemindeki bazı parametre
değişiklikleri \textbf{tune2fs} komutu ile yapılabilir.

tune2fs komutu ile ext2, ext3, ext4 dosya sistemlerinde
kullanılabilmektedir. Bu komut ile yapılabilecek bazı değişiklikler.

\begin{itemize}
  \item ext2 dosya sistemine günlükleme özelliği ekleyerek ext3 haline
    getirme

    \# tune2fs -j /dev/sda1

  \item fsck işleminin yapılması için geçmesi gereken süre ve ya mount
    sayısını blirler (-c ve -i parametreleri ile).
  \item Mevcut dosya sistemi hakkında bilgi verir (-l parametresi
    ile).

    \# tune2fs -l /dev/sda1
\end{itemize}

\section{fsck}
fsck komutu dosya sistemindeki aırzaları otamatik gidermek için
kullanılan bir komuttur. Parametre olarak dosya sistemi bölümü adı
veya /etc/fstab dosyasında belirlenmiş bağlanma noktasını alır. Ek bir
parametre verilmezse her bir hata için onay ister. Her hatayı
düzeltmesi için -y parametresi verilmelidir. Düzeltilmesi istenen disk
bölümünün okuma-yazma için bağlanmamış olması önerilir.

\# fsck -y /dev/sda1

\section{Bölüm Bağlama İşlemleri}
Bağlama işlemleri için \textbf{mount} komutu kullanılır. mount komutu
parametresiz verildiğinde sisteme bağlı olan dosya sistemlerini listeler.

Açılış sırasında bölümlerin parametreleri ile bağlanış şekilleri
/etc/fstab dosyasında tanımlanmaktadır.
Örnek bir fstab dosyası aşağıdaki gibidir: \\
% yazıldığı gibi göstermek için verbatim ortamı
\begin{verbatim} 
# cat /etc/fstab 
# UNCONFIGURED FSTAB FOR BASE SYSTEM 
proc	/proc	
proc	defaults	 0 
0
# /dev/sda1 
UUID=6e856a2a-be08-4a1d-85ab-8d345d7a5c65	
swap	swap	sw	
0	0 
# /dev/sda2 
UUID=da02cb85-f80b-4283-ab4e-30079b03d14d	/
e x t 4 	
rw,errors=remount-ro	0	 1
\end{verbatim}

fstab dosyasının eski formatında UUID yerine fiziksel disk bölümünün
adı yazardı(/dev/sda1 gibi). UUID değerlerinin sahiplenildiği diski
öğrenmek için \textbf{blkid} komutu kullanılır. Şu anki bilgisayarım
için bu komutun çıktısı:
\begin{verbatim}
/dev/sda5: UUID="49c67105-53f0-4c16-b901-2811a0d330c2" TYPE="swap" 

/dev/sda1: UUID="e4483a4f-85e5-42c1-b198-849879a3b546" TYPE="ext4" 
LABEL="Blag 140k x86_64" 
/dev/sda2: UUID="6a17aea2-ec90-465b-add3-dbc4ae423188" TYPE="ext4" 
LABEL="Debian" 
/dev/sda3: UUID="f128ad31-3a1e-4416-abf0-3b41a0a2701c" TYPE="ext4" 
LABEL="Debian GNU/Linux" 
/dev/sda6: UUID="3d266c5e-da63-4829-b631-d0f723a8ba64" TYPE="ext4" 
LABEL="Ev dizinim" 
\end{verbatim}

ext4 dosya sistemini /mnt dizinine bağlamak için:

\# mkdir /mnt \emph{/mnt dizini yok ise oluşturmak için}

\# mount -t ext4 /dev/sda1 /mnt
\newline \\
CD-ROM için /dev/cdrom aygıtı kullanılır. Genelde /media dizinine
bağlanır. Dosya sistemi kullanılmadığı durumda \textbf{umount} komutu
ile erişim kaptılır.Dosya sistemi bir iş parçacığı tarafından
kullanılıyorsa umount hata verir. 

\# mount /dev/cdrom /media

\# umount /dev/cdrom

\newline \\
Dosya sistemi /etc/fstab dosyasında tanımlı ise parametre kullanmadan
sadece dosya sistemini veya bağlama noktasını yazmak yeterlidir.

\# mount /dev/sda1

\# mount /mnt
\newline \\
reiserf, ext2 ve sonrası sürümlerde dosya sistemi adı yerine
etiketleme desteği vardır. Etiket ``LABEL='' ile belirtilir.

\# mount LABEL=maildizini /mail


\begin{thebibliography}{10} % KAYNAKÇA % En fazla 10 kaynak
\bibitem{LPI} Pardus Topluluğu :
  \textit{LPI Sertifikasyon Kitabı} :
  TÜBİTAK \newline
  \texttt{ftp://193.140.100.202/Kitaplar/LPI\_Sertifikasyon\_Kitabi/}
  
\bibitem{latex-tr} Tobias Oetiker, Hubbert Partl, Irene Hyne ve
  Elisabeth Schlegl :  Türkçe çeviri: Bekir Karaoğlu :
  \textit{İnce Bir \LaTeXe\ Elkitabı}
  Bilkent Üniversitesi  \\
  \texttt{http://akgul.bilkent.edu.tr/Yunus/lshort.pdf} \\
  \texttt{https://yadi.sk/i/kuh0llTInKKqq : Yandex diskim}
  
\bibitem{latex-en} Tobias Oetiker, Hubbert Partl, Irene Hyne,
  Elisabeth Schlegl :
  \textit{The Not So Short Introduction to \LaTeXe\ } :
  5. sürüm, 18 Haziran 2015, 
  Tobi'nin web sitesi \\
  \texttt{https://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf} \\
  \texttt{https://yadi.sk/i/bLSLh-UbnKKjG : Yandex diskim}
\end{thebibliography}
\end{document}
